\section*{Abstrakt}

Wiele systemów występujących w świecie rzeczywistym da się przedstawić
w postaci sieci.
Liczne byty pełnią rolę węzłów poprzez które odbywa się komunikacja.
Natomiast drogi przepływu danych/informacji między takimi bytami
możemy wyobrazić sobie jako węzły.
Graf symbolizujący aktorów sieci i występujące między nimi zależności.

Wspomniane wcześniej zjawisko przepływu informacji między węzłami
nazywamy propagacją.
Do celów badawczych bardzo często stosuje się modelowania
procesów propagacyjnych.
Wynika to z trudności jaką jest śledzenie faktycznego
przepływu informacji w sieci społecznej.
Wymagało by to kontroli pełnego przepływu informacji
na każdym z węzłów.
Natomiast nie jest trywialnym uzyskanie takiego środowiska.

Tym bardziej że informacja często nie porusza się jedynie jednym torem.
W ramach jednej sieci. Czy nazwijmy to "warstwy".
W związku z tym powstała potrzeba wykorzystania bardziej
złożonych modeli.
W efekcie czego powstały sieci wielowarstwowe.

Wraz z nadejściem nowego podejścia pojawiły się również
nowe problemy i potrzeby modyfikacji obecnie
stosowanych miar i modeli.
Również modele propagacyjne wymagały odpowiedniej aktualizacji.

Sieci społeczne zwykle osiągają pokaźne rozmiary.
W kontekście liczby węzłów, czy występujących między nimi krawędzi.
Istnieje wiele różnych miar pozwalających wykrywać tzw. wpływowych
użytkowników.
Jednakże jedną z najbardziej podstawowych metod oceny węzłów
jest podejście zachłanne.
Ocena każdego węzła z osobna.
Jak można wywnioskować wiąże się to z bardzo długimi i kosztownymi
obliczeniami.
Alternatywą dla podejścia siłowego często są algorytmy
metaheurystyczne.
Jak chociażby algorytm ewolucyjny.

W sytuacji gdy zależy nam na maksymalizacji zasięgu kaskady
w sieci społecznej, dobrze jest uniknąć błędu na samym początku.\newline
Procedura wyboru węzłów początkowych to bardzo istotny etap
dla optymalizacji procesu propagacyjnego.
Tym bardziej że nie jest to temat dostatecznie dobrze zgłębiony
w dziedzinie sieci wielowarstwowych.
Praca ta podejmuje próbę poszerzenia wspomnianej wiedzy,
porównując wydajność algorytmu ewolucyjnego
z kilkoma typowo stosowanymi metodami.

\pagebreak

\section*{Abstract}

Many real-world systems can be presented in the form of a network.
Numerous beings play the role of nodes through which communication
takes place.
The paths of data/information flow between such entities can be imagined
as edges.
A graph symbolizing the network actors and their dependencies.

The aforementioned phenomenon of information flow between nodes
we call propagation.
For research purposes, propagation processes modeling is very often used.
This is due to the difficulty of actual tracking
information flow in the social network.
It would require a full control of information flow on each node.
It is not trivial to set up such an environment.

The more so because the information often does not move only one track.
Within one network. Or let's call it "layer".
Hence the need to use more complex models.
As a result, multilayer networks have been born.

With the advent of the new approach, new problems also appeared.
Many measuers and models faced the need of modification.
Also propagation models have came in need of an update.

Social networks usually reach large sizes.
In the context of the number of nodes or the edges between them.
There are many different measures to detect the so-called influential users.
However, one of the most basic methods for node evaluation
is an classic eager approach.
Evaluation of each node separately.
As can be inferred, it requires a very long and expensive calculations.
As an alternative to the force approach metaheuristic algorithms
are often being used.
For example, an evolutionary algorithm.

In a scenario in which we want to maximize the range
of influence cascade in a social network, it is good to avoid
a mistake at the very beginning. \newline
The procedure for entry point nodes selection is a very important step
for optimizing the propagation process.
The more so because multilayer social networks are not yet
a thoroughly researched field of study.
This work attempts to broaden our knowledge about seed selection mechanisms
by comparing the performance of an evolutionary algorithm
with several commonly used methods.

